%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

% Trapaças em jogos multijogadores podem degradar a experiência do jogo 

% Códigos de jogos multijogadores em rede, geralmente, são complexos e 
% possuem restrições para manter a responsividade do jogo. Esses dois 
% fatores contribuem para que os desenvolvedores optem por usar protocolos
% que são mais fáceis de implementar e que não tratam manipulações no protocolo. 
% % ou se tratam, necessitam nó confiável. 
% % Dessa forma, o modelo Cliente/Servidor
% % é mais usado que o modelo Peer-to-Peer,
% Porém 




% Códigos de jogos multijogadores em rede podem ser complexos, e portanto,
% os desenvolvedores, geralmente, preferem utilizar protocolos mais fáceis de se implementar.
% Dessa forma, o modelo Cliente/Servidor é o mais utilizado, porém o modelo Peer-to-Peer pode
% ser mais adequado em situações em que a latência entre jogadas devem ser mínima ou quando não
% há garantido a presença de um nó computacional confiável.

% Em jogos multijogadores em rede, protocolos de sincronização 
% que utilizam o modelo de rede Peer-to-Peer são mais 
% complexos que os protocolos que usam o modelo Cliente/Servidor.
% Dessa forma, as vulnerabilidades nos protocolos de modelo Peer-to-Peer 
% são menos óbvias e portanto, estudo resistentes a trapaças 

O modelo de rede \textit{Peer-to-Peer} no contexto de jogos multijogadores em rede pode
ser mais adequado que o modelo Cliente/Servidor em situações em que a latência entre jogadas 
devem ser mínima ou quando não há garantido a presença de um nó computacional confiável.
% Porém, os protocolos que utilizam esse modelo podem ser mais vulneráveis a mais tipos de trapaças que os jogos que usam o modelo
% Cliente/Servidor. 
Apesar disso, os protocolos de modelo \textit{Peer-to-Peer} são mais complexos, o que torna 
suas vulnerabilidades menos óbvias. 

Dessa forma, esse trabalho exibiu uma classificação das trapaças em jogos digitais e explicou o funcionamento de cada um dos tipos de trapaça, mostrando situação de exemplo em que cada trapaça ocorre.
Esse estudo das trapaças possibilitou estudar algumas vulnerabilidades de protocolos de sincronização em jogos, e entender como certos protocolos efetivamente previnem e detectam trapaças em jogos de modelo \textit{Peer-to-Peer}.

Além disso, alguns dos protocolos estudados podem impactar negativamente o ritmo do jogo e, portanto, também foram analisados protocolos que tentam prevenir trapaças de maneira eficiente, mas sem influenciar muito na experiência de jogo.  

Ademais, se há algum tipo de confiança entre os jogadores, por exemplo, os jogadores se conhecem e sabem que pelo menos um deles não irá tentar trapacear, então um certo protocolo para prevenir nessa situação pode não ser totalmente necessário.

A escolha do modelo de rede \textit{Peer-to-Peer} pode ajudar a reduzir o processamento nos servidores do jogo ou a descentralizar o controle do jogo. Esses fatores podem ser atraentes para as comunidades de jogos de código livre que, em geral, não podem custear máquinas sofisticadas acabam optando em deixar o nó servidor em máquinas mais simples ou numa das máquinas de um dos jogadores. Porém, jogos desses tipos são mais fáceis de modificar, logo mais fáceis 
para trapacear. Portanto, esse trabalho pode ser usado para
encontrar vulnerabilidades e melhorar os protocolos em jogos de código livre.

% Além disso, também foi visto que os protocolos podem diminuir o desempenho do jogo em troca da prevenção de certas trapaças.


% Dessa forma, esse trabalhou apresentou uma classificação das possíveis 
% trapaças em jogos multijogadores em rede.

% Com a classificação das trapaças em jogos digitais exposta no Capítulo \ref{chap:trapacas}, foi possível entender 

\section{Desafios do trabalho}

Para esse trabalho, foi feito um código para tentar simular e comparar alguns dos protocolos estudados, porém não chegou a ser implementado a ponto de produzir resultados relevantes para a monografia. O código dessa simulação está disponível sob a  licença GPL 3.0 em \url{https://gitlab.com/LeaoLuciano/p2p-simulations}.

Nesse simulador, foi implementado dois protocolos simples do modelo Cliente/Servidor e \textit{Peer-to-Peer}, e quatro dos protocolos estudados. É possível simular uma quantidade de até dez jogadores e medir o intervalo de tempo entre os \textit{frames} e o tamanho total de \textit{bytes} transmitidos na rede. Para finalizar o código, faltou implementar alguns dos protocolos estudados, protocolos modificados para trapacear e métodos para medir se as trapaças efetivamente foram prevenidas.  



\section{Próximos passos}

A finalização do desenvolvimento do simulador pode ser usado para comprovar quantitativamente os resultados obtidos nessa monografia. Ademais, é possível aproveitar parte do código do simulador para criar 
uma biblioteca ou arcabouço que reúne as implementações dos protocolos para que sejam utilizados no desenvolvimento de jogos. 

Além disso, esse trabalho abre espaço para estudos de casos que aplicam os  protocolos estudados em jogos de variados gêneros para analisar a influência do protocolo na experiência de jogo.


 
% Em jogos de código livre, o modelo de \textit{Peer-to-Peer} pode ser mais adequado que o modelo Cliente/Servidor, seja para diminuir custos com servidores ou   


%  s desenvolvedores de jogos podem inserir uma funcionalidade para que os jogadores decidam as trapaças que queiram prevenir antes de uma partida para que o jogo utilize um protocolo mais adequado. 

